Картинка темы: themes-galaxy.png
Название темы: Что такое галактика

Теория:
<!DOCTYPE HTML>
<html>
<head>
	<meta charset="UTF-8">
</head>
<body>
<p style="font-size: 12px">Узнав масштабы нашей вселенной люди осознали, что Земля не является центром мироздания. Уяснив, что даже громадная Солнечная система не весь мир, воображение зашкалило. Ведь все звёзды, что мы можем наблюдать, только малая часть огромнейшего образования – галактики.
<p>
Галактика — гигантское космические скопление звезд, газа и пыли, удерживаемые силами гравитации. Все объекты, входящие в состав галактики обращаются вокруг общего центра масс. Чаще всего это гигантское ядро, которое находится в центре, состоящее из черной дыры.
<p>
С появлением телескопа «Хаббл» астрономы начали наблюдения за далекими галактиками. Наблюдаемая часть Вселенной содержит их не менее 100 млрд. штук! Они распределены хаотично – есть районы сосредоточения плотных групп галактик, есть совсем пустынные области.

<p><h2>Галактические объединения и состав галактик</h2>

Галактики состоят всего из трех компонент:
<p>
<ol>
<li>Тёмная материя, составляет основную часть массы</li>
<li>Межзвездный газ и пыль, которого 10 – 30%</li>
<li>Звёзды, черные дыры, нейтронные звезды, планеты, астероиды и прочая мелочь общей массой около 1%</li>
</ol>
<p>
Около 95% галактик собраны в группы. Минимальные группы насчитывают всего несколько десятков объектов, а большие — десятки тысяч. Сотни галактик объединяются в скопления, а тысячи – в сверхскопления.

<p><h2>Структура</h2>

<p><div style="text-align: center"><img src='./images/galaxy-pic1.png'></div>

<ul>
<li><b>Ядро.</b>Обычно подразумеваются активные ядра в самом центре. В ядрах галактик живут огромные чёрные дыры.</li>
<li><b>Диск.</b>В этом тонком слое сконцентрировано наибольшее количество галактических объектов (звезд, газа, пыли).</li>
<li><b>Балдж.</b>Это яркая внутренняя часть в центре. Буквально означает «вздутие».</li>
<li><b>Гало.</b>Это название внешнего сфероидального компонента. Между ним и балджем нет чёткой границы.</li>
<li><b>Спиральный рукав.</b>Представляет собой плотную структуру, в состав которой входят молодые звёзды и межзвёздный газ.</li>
<li><b>Бар.</b>Перемычка в виде плотного вытянутого образования. Состоит из межзвёздного газа и звёзд.</li>
</ul>

<p><h2>Виды галактик</h2>

<p><div style="text-align: center"><img src='./images/galaxy-pic2.png'></div>

<ul>
<li><b>Эллиптические.</b>У них нет дисковой составляющей, или же она малоконтрастна.</li>
<li><b>Спиральные.</b>Имеют спиральные ветви, реже выраженные в кольца.</li>
<li><b>Линзообразные.</b>Отличаются от спиральных только отсутствием чёткого спирального рукава. Процент межзвёздного газа в них мал, поэтому темп образования новых звезд в них низок.</li>
<li><b>Неправильные.</b>Имеют клочковатую, изорванную структуру. Содержат в себе до 50% межзвездного газа.</li>
</ul>

<p><h2>Столкновения</h2>

Столкновения галактик не редкий случай во Вселенной. С большой долей вероятности, и наш Млечный Путь испытал подобное около 2 млрд. лет назад. Поскольку расстояния между объектами очень велики, то при соприкосновении лишь некоторые из звёзд реально сталкиваются. Галактики имеют различные скорости, поэтому и процесс столкновения происходит всегда по-разному. Зачастую это переходит в слияние галактик, или они пролетают сквозь друг-друга.

<p><h2>Как они произошли</h2>

Есть две разных версии происхождения галактик:
<p>
<ol>
<li>Образование из малых объектов. Вначале образовались области неоднородной материи массой около 1 млн. солнечных. Постепенно они сливались и создавали более крупные образования, набирая массу сотен миллиардов звёзд. После этого происходило объединение галактик в группы и скопления.</li>
<li>Образование из крупных объектов. После Большого взрыва в пространстве происходило сильное расширение, «растягивающее» крупные образования. Из них получались «листы» плотной материи, из которых рождались шаровые скопления.</li>
</ol>
</p>
</body>
</html>

Тест:
Вопрос 1: Что такое галактика?
Варианты ответов: Гигантское космические скопление звезд, газа и пыли, удерживаемые силами гравитации;Участок звезды с большим количеством азота;Название звезды, отличающейся от типичного представления
Правильный ответ: 1

Вопрос 2: Что находится в центре галактики?
Варианты ответов: Гигантское ядро, состоящее из черной дыры;Нейтронная звезда;Желтый карлик
Правильный ответ: 1

Вопрос 3: Какой телескоп позволил наблюдать за далекими галактиками?
Варианты ответов: Телескоп "Дрын";Телескоп "Медведь";Телескоп "Хаббл"
Правильный ответ: 3

Вопрос 4: Сколько галактик содержит наблюдаемая часть Вселенной?
Варианты ответов: Около 10 млн;Не менее 10 млрд;5000
Правильный ответ: 2

Вопрос 5: Галактики состоят из ...
Варианты ответов: Темной материи, межзвездного газа и пыли и пр.;Черных дыр;Озона и азота
Правильный ответ: 1

Вопрос 6: Что такое балдж?
Варианты ответов: Это название внешнего сфероидального компонента;Это яркая внутренняя часть в центре. Буквально означает «вздутие»;Спиральный рукав
Правильный ответ: 2

Вопрос 7: Что такое Гало?
Варианты ответов: Это яркая внутренняя часть в центре. Буквально означает «вздутие»;Это название внешнего сфероидального компонента;Перемычка в виде плотного вытянутого образования. Состоит из межзвёздного газа и звёзд
Правильный ответ: 2

Вопрос 8: Какого вида галактик не существует?
Варианты ответов: Эллиптические галактики;Неправильные галактики;Трапецевидные галактики
Правильный ответ: 3

Вопрос 9: Что происходит при столкновении галактик?
Варианты ответов: Ничего;Зачастую слияние галактик, или они пролетают сквозь друг-друга;Большой взрыв
Правильный ответ: 2

Вопрос 10: Какое из следующих утверждений неверно?
Варианты ответов: В ядрах галактик живут огромные чёрные дыры;Около 95% галактик собраны в группы;Существует только одна версия происхождения галактик
Правильный ответ: 3
